\documentclass{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usetheme{Warsaw}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\title{Geração de alternativas e o Analytic Hierarchy Process: estudos de caso
  na implantação de um método estruturado para seleção de projetos}
\author{Vinicius Massuchetto}
\institute{Universidade de São Paulo}
\date{}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.3}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Conteúdo}

\begin{frame}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Teoria}

\subsection{Alternativas nas decisões de qualidade}

\begin{frame}{Alternativas nas decisões de qualidade}
\begin{itemize}

  \pause \item Processos decisórios como fatores cruciais da qualidade de
  decisões.  {\scriptsize (MATHESON; MATHESON, 1988; HOWARD, 1988)}

  \pause \item Geração de alternativas criativas e factíveis como um dos
  componentes de uma decisão de qualidade {\scriptsize (MCNAMEE; CELONA, 2008)}

  \pause \item Um bom conjunto de alternativas é imprescindível para que boas
  decisões sejam tomadas {\scriptsize (ADELMAN; GUALTERI; STANFORD, 1995)}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas nas decisões de qualidade}
\begin{itemize}

  \pause \item A geração de alternativas é uma etapa pouco estudada e que pode
  ser consideravelmente melhorada com intervenção externa {\scriptsize
  (DACORSO; YU, 2005)}.

  \pause \item A grande maioria das pesquisas sobre tomada de decisão refere-se
  às técnicas para escolha da melhor opção, uma vez dado certo conjunto de
  alternativas {\scriptsize (DACORSO; YU, 2005)}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia}

\subsection{Materiais utilizados}

\begin{frame}{Materiais utilizados}
\begin{itemize}

  \pause \item Análise das transcrições geradas nas entrevistas dos estudos de
  caso.

  \pause \item Questionário específico respondido pelas equipes.

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Questionário}

\begin{frame}{Questionário sobre alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Como ocorreu o processo de organização.

  \pause \item Utilização de outros métodos formais juntamente com o AHP.

  \pause \item Processos de descarte.

  \pause \item Contribuições do AHP para a geração de novas alternativas.

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Etapas}

\begin{frame}{Etapas consideradas para as alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Levantamento

  \pause \item Organização

  \pause \item Apresentação

  \pause \item Descarte

  \pause \item Priorização

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Análise}

\subsection{Levantamento}

\begin{frame}{Levantamento das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Não foi relatado o uso de métodos formais em nenhum caso, sendo
  as reuniões de área o meio mais utilizado

  \pause \item PDDT: Simulações e modelagens via software

  \pause \item Suzano PC: Entrevistas nas áreas

  \pause \item Suzano Florestal: Banco de ideias

  \pause \item Eudora: Favorecimento do ambiente e de uma hierarquia de gestão
  mais planificada

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Apresentação}

\begin{frame}{Modo de apresentação das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Agenda 21: Workshop

  \pause \item PDDT: Compilação de opções geradas via software

  \pause \item Suzano PC: Apresentação pelos gestores das áreas

  \pause \item Suzano Florestal: Durante o processo de votação

  \pause \item Eudora: Reorganização e combinação das alternativas existentes

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Descarte e priorização}

\begin{frame}{Descarte e priorização das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Agenda 21: Questões político-eleitorais, distorção entre
  programas e ações

  \pause \item PDDT: Viabilidade sociopolítica

  \pause \item Suzano PC: Análise de viabilidade e critérios de corte

  \pause \item Suzano Florestal: Alinhamento com objetivos empresariais

  \pause \item Eudora: Questões estratégicas e operacionais

\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Geração de alternativas}

\begin{frame}{Geração de alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Agenda 21: Alternativas complexas e já em andamento. Atributos
  melhor conhecidos.

  \pause \item PDDT: Auxílio do software. Atributos do AHP foram essenciais
  dado o grande número de combinações.

  \pause \item Suzano PC: Teor técnico das alternativas. Novos atributos para
  comparação dos projetos.

  \pause \item Suzano Florestal: Projetos já trazidos pelas áreas e do banco de
  ideias. Pontuação e normalização de novos atributos.

  \pause \item Eudora: Geração de alternativas através da reorganização de
  alternativas similares.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Considerações}

\subsection{Considerações}

\begin{frame}{Considerações}
\begin{itemize}

  \pause \item A estrutural empresarial e a complexidade das alternativas como
  regulador da flexibilidade das alternativas.

  \pause \item Apresentação das alternativas vinculadas à cultural
  organizacional.  Banco de ideias como agente facilitador na Suzano Florestal;
  modificação das alternativas na Eudora; questões sociopolíticas no PDDT.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Considerações}
\begin{itemize}

  \pause \item Revisão e ajustes recorrentes nas alternativas para
  padronização, estruturação e entendimento por parte dos decisores.

  \pause \item Mesmo nos casos em que alternativas não foram geradas, as
  questões acima foram essenciais para o consenso. Ou seja: as alternativas
  foram significativamente melhoradas em amplitude, objetividade e
  entendimento.

 \pause \item Excesso de transparência representou um problema em alguns
  casos. Conflitos de interesse devem ser tratados para que a decisão final
  seja bem aceita pelo grupo.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Considerações}
\begin{itemize}

  \pause \item Consenso, comunicação interna e entendimento das alternativas
  como as principais melhorias trazida pelo AHP.

  \pause \item O AHP estimula a comunicação interna e o entendimento das
  opções, e mesmo quando há pouco consenso, a decisão é explicitada e melhor
  compreendida

  \pause \item O AHP não é um ferramental para geração de alternativas, mas
  mostra-se como um mediador indireto da qualidade de decisões neste quesito.

\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
